6月9號前回顧雨傘運動嘅敗筆

入正題之前，我想同大家講我其實考慮咗好耐要唔要開依個post，因為公開咁寫依個題材背後嘅implications實在太大，更甚者係同我嘅前途同理想有直接衝突。但香港係屬於我地嘅城市，係我長大嘅地方，而正正因為前路艱難險阻，依個彈丸之地，我地所擁護嘅核心價值，就更加需要一代接一代嘅香港人去守護。

古語有云：「前事之不忘，後事之師」。我地如果要爭取今次嘅成功，就必須直面我地以往嘅失敗。以下係我地綜合咗學者嘅研究以後，對上次雨傘運動嘅分析。以下嘅野只係我嘅一家之言，所以有可能會同各位巴絲嘅意見有所衝突。但有幾點我認為係無論政治立場如何，大家都應該望一望嘅建議：

1. 合作係必要嘅；我地本身已經係弱勢，無論係示威者定組織之間，都冇分裂嘅餘地。依家唔係是必要你不分青紅皂白咁合作，但記住，每多一個參與者，運動嘅力量都會大一份。

2. 如果真係要一場運動喺香港成功嘅話，我哋自己唔單止要團結一致，矛頭直指北京，更加要令到商界、香港政府、北京三者冇辦法企埋喺同一陣線，先能夠此消彼長爭取最大籌碼。

雨傘運動敗筆 - 參與者

雨傘運動嘅動員架構同以往嘅其實有一定分別，以往嘅社會運動大多係由政治組織召集同主持；但和平佔中依個行動嘅動員能力並唔高，大部分雨傘參與者都無參加過和平佔中嘅預演。佢地都係睇到政府喺9.28放催淚彈同埋清場行動之後自發上街。

正如Van Stekelenburg and Boekkooi (2013)所指，一個liquid mobilising structures 嘅最大缺點在於本身只係有好低嘅動員能力，所以係經唔起時間嘅考驗嘅。傳統嘅政治機構可以透過會員制去更加容易地動員到佢嘅支持者，而組織亦都會喺會員之間建立關係，令到會員更加投入於組織嘅活動。

喺雨傘，正因為大部分參與者都唔係政治組織嘅成員，撇除普選理念以外，領導嘅三個組織無法通過紀律、關係同個人情感去令參與者聽從佢地嘅指揮，所以點樣去團結、號召支持者就變咗一個好大嘅問題。隨住時間嘅推移，嚟自唔同背景嘅參與者都自然地產生咗唔同嘅想法同理念，依種個人化令到每個示威者以至組織人員都有各自嘅追求，最終導致到雨傘運動嘅分化同瓦解。

組織者
組織者之間嘅分歧亦都大大咁削弱咗佢地嘅動員能力。打從一開始，雨傘依場運動嘅三組重要旗手(下稱 組織者)就存在住本質上嘅理念分歧。

(1) 佔中三子雖然係社會上知名度最高，但大部分街上嘅年輕人都唔認同佔中三子嘅理念，佢地好多人都覺得三子同佢地背後所代表嘅傳統民主派騎劫咗學生。至於學生組織 -
(2) 學聯同 (3) 學民思潮 雖然一齊掀起咗依場運動，但後期都佢地係佔中後期失去咗佢地基本盤嘅支持，年輕人唔再信任雙學，令到佔領行動舉步維艱。

佔中三子同學生嘅「決裂」可見於10月28號，當日戴耀廷同埋陳健民宣布佢地會復工。11月30號，學聯同學民思潮轉向使用武力抗爭，並希望佔領政府總部，但就被佔中三子指責「偏離非暴力嘅原則」。學民同學聯之間後來亦都越走越遠；12月頭嘅時候，學民思潮成員宣布佢哋將會絕食抗議，但佢哋事前並冇同學聯討論相關事宜同埋後續行動。

一個好重要嘅因素係三個組織並未能同其他反8.31勢力合作 (例如:本土組織/政治人物)。拒絕去同本土組織合作除咗顯著地減弱咗佢地嘅話語權（因為明顯地佢地無法代表本土參與者嘅意見）之外，亦都控制唔到勇武參與者同大會嘅合作/共處，削弱咗運動之餘亦令到運動冇咗好多可能性。簡而言之，當時並無一個人或組織能夠匯集得哂人數多而又背景太多元化嘅示威者，以致後期各自為政，最終被逐一擊破。

參與者同組織者之間嘅矛盾更加直接導致咗雨傘運動嘅失敗。組織者喺銅鑼灣同旺角並無明顯嘅統籌能力。10月3嘅旺角黑夜之後，組織者就叫各參與者撤離旺角，無動員，無幫拖。依個舉動令到留守旺角嘅參與者覺得被背叛，reaffirm咗佢地對三個組織嘅不信任感，埋下咗之後衝突嘅種子。

去到運動嘅中期，組織者同埋參與者嘅分歧就開始擴大。11月30之後，示威者之間更加開始發生衝突，「拆大台」開始得到支持。先毋論大台有冇領導能力，但大台的確係當時組織者向外界以至參與人士傳播消息嘅重要渠道。大台被指責為incompetent、排斥異己，並失去咗佢統籌示威者嘅作用，以至後來口號如「大台並唔代表我」開始出現，大台基本上喺年輕人之間失去晒佢嘅號召力，進一步削弱咗個運動。

小結
組織者之間嘅分歧最終轉移咗運動嘅重心；大家唔再討論點樣去推翻人大8.31決定，而係討論參與者應該點樣升級或退場。組織者之間無共識，加上佢哋同其他光譜(勇武)參與者之間嘅猜忌直接令到成個運動解體。

必定重演

講經咩 打撚完卡就走嫁啦

Q&A
點解一個民眾運動通常都需要一個組織或者領袖？

一個背後冇組織/NGO/領袖支持嘅社會運動係唔sustainable嘅。組織可以保證運動有基本盤嘅參與者(佢地可以動員佢地果啲有相同理念嘅會員)、動員能力（有名嘅組織比較容易吸引人參與）、政界同媒體網絡，甚至個人嘅政治魅力。

抗爭循環（Protest Cycle）
雨傘運動持續咗整整79日，係一場相當長時間嘅拉鋸戰。民主派嘗試以民眾示威/抗爭（佔領）嚟增加籌碼同提出要求。依場運動入邊抗爭同示威嘅目的係：一、團結反對派；二、喚醒社會對8.31人大決定同普選嘅關注與認同；三、吸納更多人支持同參與。係觀察運動發展嘅時候，你會發現係抗爭循環高峰嘅時候e.g 9.28，政府採取鎮壓嘅措施係會直接刺激到更加多人自發上街；但當係抗爭循環嘅低谷嘅時候去鎮壓呢，就直接為雨傘運動畫上句號。一個例子就係當個抗爭循環逐漸由高峰走向低谷 (係依場運動嘅後半部份)，警方利用武力手段去增壓示威者嘅時候，所產生嘅反彈已經係越嚟越細。

另一方面，反佔中嘅勢力喺成個運動中亦都擔任咗一個舉足輕重嘅角色，直接影響到抗爭循環嘅發展（Andrews, 1997)。反佔中行動其實某程度上團結咗嗰堆所謂沈默大多數嘅建制派人士。黃絲同藍絲嘅對峙，唔單止為雨傘運動之後香港社會入面嘅所謂深層次矛盾埋下伏筆，更加令到兩個陣營嘅人更加團結。

對手
雨傘運動既三群對手(商家佬、香港政府、中國政府)係整件事入面都有各自嘅盤算, 下一場運動好需要知己知彼, 明白對手嘅弱點為我地爭取更多籌碼。

商家佬
眾所周知，商界係香港係有好大嘅影響力嘅。喺香港依個極大市場，極小政府嘅大環境下，政府每個決定都會充分考慮到商界嘅意見。大家都知，商界係唔鐘意雨傘運動嘅，佢地對依場運動嘅不滿同依場運動嘅結果有兩個好重要嘅深層次關係。

第一係因為當時（亦係現行）嘅1200選委會係以商界為主，商界無必要支持公民提名去減低自己係選特首上嘅話事權；因而商界傾向支持政府維持現況，政府亦自然唔會受到商界壓力而作出讓步。

第二就係商界（例如小巴同的士業界代表）就佔領行動向法庭申請禁制令（旺角同金鐘），直接為政府後期提供更多清場嘅籌碼。概括而言，雨傘運動失敗嘅另一個主要嘅原因係商界同政府從利益上嘅考慮企埋咗同一陣線去對抗依場雨傘運動。

香港政府
香港政府係不明文地由北京揀出嚟嘅，真正權力來源係北京而唔係香港一眾選民，所以自然唔需要對香港選民負責(accountable)。有唔少學者經常批評香港政府嘅公眾諮詢好多時都只不過係做show，無論諮詢結果如何，政府都係繼續做佢哋計劃好嘅時間表同埋方向去推行政策，只會係極少數嘅情況先會就住民情作出政策調整，例子正正係當年政改三人組嘅政改五部曲。

以前AO或者公務員會被視為一個制衡嘅角色，因為佢地會堅守政治中立，按本子辦事。但隨著香港回歸，政治中立唔再係公務員誓死要秉持嘅原則，而依個亦都由根本上改變咗香港政府嘅角色同態度。

中國政府
根據Peter Cheung (2012)，北京自2003年起開始積極咁干預香港內政，更加肆無忌憚地運用中央係憲法上嘅權力同埋影響力干預香港嘅所謂一國兩制，高度自治。但歸根究底，北京最根本嘅憂慮係自己政權嘅生存(survival) (Wu, 2008)。

一個真正普通/普及選舉（普選）係會直接削弱咗北京係香港嘅影響力。如果香港特首係通過一個真正民主嘅選舉去產生嘅話，咁樣佢就效忠(allegiance) 於選民而唔係北京。直接後果係北京會失去對香港特首嘅選擇權，以致及後所有係香港政治上面嘅影響力。

如果北京容許香港實現真正嘅民主，咁就極有可能產生spillover effect，令到中國其他城省份或者直轄市效應，所以北京係絕對會強硬地反對任何讓步 (concession)，藉此一方面繼續北京而家喺香港嘅絕對影響力，另一方面去確保香港唔能夠挑戰到黨中央嘅絕對權力。

補充一點：其實任何雨傘運動要求嘅讓步對北京嚟講都係唔可能，因為對一場由人民發起嘅運動作出讓步係等於示弱，對於一個威權/極權政府係一個萬萬不能開嘅先例。

終局：The Way Forward

北京係雨傘運動中擔當咗好重要嘅角色，因為雨傘運動最終嘅成敗係取決於北京願唔願意作出讓步。北京係依件事一方面利用佢喺憲法上嘅權力去決定政改方式同內容，另一方面就運用咗基本法賦予中國政府對香港政府嘅影響力去改變事態發展。

由於唔少商界人士都擔心真正嘅民主會影響到目前嘅既得利益，所以佢地本身就唔會支持雨傘，北京嘅取態更令佢哋更加踴躍地表態，支持8.31人大決定/譴責雨傘運動。雨傘運動嘅結局可以話係喺北京、香港政府、商界三個持分者企喺同一陣線果一刻就塵埃落定。對比雨傘運動一方，佔中三子、學聯、學民思潮當時正正面臨內訌，將大好嘅開局付諸東流。

我相信係未來嘅示威同民眾運動（包括嚟緊嘅6月9逃犯條例遊行），如果要北京作出讓步，就必需有更好嘅動員戰略同技巧，更加要引申到建制派內既利益內訌。明顯今次最容易入手嘅會係商界，逃犯條例同香港關係法兩者都衝著佢哋嘅既得利益而嚟。

喺歷史上嘅唔同社會運動中，例如南非種族隔離嘅完結或者蘇聯解體，我地都睇到唔同因素互相牽引住大家，但只有所有因素都站喺民眾果邊，即天時地利人和嘅情況下，社會運動/Coup d’état/革命先能夠成功。

香港人，加油。

留名

LM

Viva la revolution

唔好再有香蕉奶呢啲仆街出嚟坐底唱歌彈結他

阻礙達成理念共識既人
應該點處理?
邊緣化? 消滅?用恐怖襲擊拉風向統一理念?

我諗重點唔係點樣去eliminate 同你理念唔同嘅人，世界咁大係無可能個位都有一樣睇法嘅，重點係點樣團結理念相似嘅人一齊行動。

總結你指出嘅兩個難題

1. 抗爭方嘅組織力、團結、耐力
2. 利益集團因素嘅立場

閣下有何高見

push

Push

既然支那政府少少讓步都唔得，少少都係衝擊緊佢地既權力
咁可以點？做俾外國睇支那點破壞香港根基？

你覺得團結係乜野?
共同目標?
反董卓聯合軍?
你主張用iquid mobilising structure
還是solid mobilising structure?
分別係分治同集權?

推上去
1. 樓主指出咗我地係傘革無好好團結，咁樓主覺得到底而家有邊啲人有足夠嘅號召力團結大家？
現時仲有能力反抗嘅人入面，有飯民，商家，少數未被拉嘅獨派，其他從未參政嘅學生/有志之士
樓主覺得我地要推邊個出黎領導？又要如何操作輿論令大家相信呢位救世主？
2. 樓主提到傘革入面商家，政府，中央嘅組合令傘革失敗。政府同中央唔洗諗一定同一陣線（至少目前無可以利用嘅矛盾）。而商家今次係企喺我地呢邊，咁我地又可以點利用呢個助力打贏呢場仗

Lm

好文必推

當前共同目標達成最緊要

咁回顧完， 都要諗下點樣防止重滔覆轍㗎，無人繼續討論落去嘅

推

白宮聯署推上報
-簽完記得確認返電郵

因為太多要返工不了

其實團結係咪必需？
路線不同各有各做唔好咩
一陣民陣話收隊唔通我地又要聽
唔好唔記得928正正係香港人唔肯聽戴耀廷講坐低搏拉鳩坐先至做到出黎架喎

左膠拖後腳

其實你講得岩，而家係無人能夠突圍而出，希望時勢做英雄。或者好多人都唔同意，但民陣其實有機會可以帶領。

商界其實永遠都企係利益隔離，我唔認為佢地會企係民眾呢邊。重點係唔好令佢地企埋政府果邊，但佢地圍內玩緊嘅野太exclusive，我地根本無可能知，唯有寄望如果有overwhelming 嘅社會不滿嘅時候佢地會重視審視形勢。

的確香港政府同中央係natural allies，但今次同雨傘最唔同嘅係，今次只不過係一條逃犯條例，某程度上上環會撐添馬艦係因為背後關乎林鄭嘅官治威信，再加上呢條對中央係有益無害，所以先會有而家嘅局面。但逃犯條例講到尾唔能夠同民主相題並論，因為民主關乎regime change，即係黨嘅存亡。

但今次，你估中國有心對付一個人，會唔會因為無逃犯移交協議而放棄？

進取少少果班仲信泛民咩

推上去

支持

輕輕一推

點解西方自由主義民主對中國同香港好？共產黨一黨專政有錯在咩？

我諗起碼有一點係所有路線嘅支持者都需要讓步。

就係其他人做一啲同你路線唔符合嘅嘢你可以唔參與，你可以心入面強烈反對，你可以退走，但係唔好阻止。

想衝嘅唔好阻人行，到時大家嘅抉擇就交畀自己嘅血性決定啦。

老老實實 從來都未見過激進派阻人做任何野
往往都係溫和派起大台想控場
所以歸根究底我覺得夾硬要人團結、聽領導話係冇意思

多謝樓主，好有心 放工後慢慢睇

明白晒，歸根究底最大問題係俾左膠搶先成立大台，所以後來再要搶就搞散咗運動

其實我覺得大型群眾運動係一定要有指揮，要衝一齊衝，要坐一齊坐
因為武力抗爭同和平抗爭某程度上係互相抵消，兩樣都做只會令兩邊都唔成事
要知道只要局面未去到武裝革命，就一定會有扮訓嘅人
明知局勢只會越來越壞，但就不停呃自己會有救世主一夜之間解決問題，然後第二日照常返工
暴力衝突只會推呢班人去另一面，減低和平左膠對社會嘅嘅感召力
而只有一部分人衝亦會減低咗衝擊嘅力量，令嗰班勇士孤軍奮戰，被警察拉晒
至於現時香港到底需要和平定暴力，我覺得可以開放討論，但各自為戰係一撚定唔work

我覺得其實中央同市民係呢一仗都無可能退
中央輸 = 無力感消失，前功盡棄 + 放香港俾美國作為洗腦中國人嘅橋頭堡
香港人輸 = 拉鳩晒你班反共撚，變新疆二號
政府作為中共嘅重要棋子，中央基本上一定唔會俾政府亂黎，佢地可能私下有利益衝突，但如果只係一兩次我覺得中央絕對有能力迫政府聽佢講
更加唔洗講送中而家已經係政府嘅面子
所以我覺得個問題唔係點離間政府同中央(根本無乜可能)，而係點利用現有資源打贏呢場終局之戰

我唔係講話一定要暴力
我都話928佔馬路呢個行動本身就係冇指揮
後來散布去旺角銅鑼灣（其實仲有尖沙咀）都係自發，你見到嘅中央組織全部係義士衝完先後來加上去
咁所以你話大型群眾一定要有指揮呢個係唔成立

唔係話一定要有指揮先會出現群眾活動
只係如果無指揮係好難成功達到目的啫
你睇下之前無指揮，無輿論計劃嘅勇士衝擊對達到遊行目的幾乎係無作用(甚至有令更多人支持政府嘅反作用)。如果真係要衝，要諗下點先師出有名，而且唔會俾人快速清場(例如傘革嗰陣佔領公民廣場就係有像徵意義嘅行動，較易引起輿論)。
而和平示威嘅人都要諗好有無後場，遊行完要點繼續打輿論戰等。
我想大家6月9之前拎出黎計劃下，討論下要點，唔好到時鳩下鳩下咁打卡影相好似去街咁

唔要大台
兄弟爬山

有樣敗筆你冇講，雨傘俾泛民轉移視線得好快
由一開始講嘅撤回831、公民提名
講吓講吓佢地就開始當雨傘係七一咁搞
又梁振英下台、香港加油、又搞乜柒環保 有啲左翼又走出黎搞咩資本主義乜柒野
去到後尾根本冇clear message

你唔開大台就會俾人搶先，寧願將大台拎上自己手都唔好俾左膠搶到手

唔係唔信你，你搶到手之後想點指揮先
而且除咗飯民左膠而家仲有邊個有號召力擔得起支大旗